<resources>
    <string name="app_name">pnam_app</string>
    <string name="Fauna_Text">Qui troverai tutte le informazioni che cerchi sulla fauna del Parco Naturale Alpi Marittime</string>
    <string name="Lupo_Text">Il lupo (Canis lupus italicus), uno dei più grandi predatori europei, era scomparso dall\'arco alpino all\'inizio del Novecento a causa della persecuzione dell\'uomo. Ma, intorno alla fine degli anni‘80 , alcuni esemplari provenienti dall\'Appennino abbruzzese hanno iniziato a spostarsi dal centro Italia verso nord, favoriti dall\'abbondanza e dalla varietà di prede disponibili e dall’aumento delle superfici boscate. Così, nel dicembre del 1992, a 70 anni esatti dalla loro scomparsa, i primi due lupi sono stati ufficialmente osservati e riconosciuti nelle Alpi Marittime francesi. Da quel momento la specie ha cominciato a ripopolare spontaneamente le vallate alpine sudoccidentali. Non si è trattato dunque di una reintroduzione, come è avvenuto, per esempio, nel caso dello stambecco, ma di una colonizzazione naturale dovuta al fatto che si sono ricreate le condizioni ambientali adatte per il ritorno naturale di questo grande predatore. Grazie a un attento monitoraggio intrapreso negli anni '90 e continuato (quasi) ininterrottamente fino al 2018, oggi sappiamo che tutte le valli del Parco ospitano piccoli branchi di lupo (5-6 animali).</string>
    <string name="Rettile_Text">I rettili nell’area del Parco sono rappresentati da otto specie, la più comune è la lucertola dei muri (Podarcis muralis), osservabile in estate dappertutto, ma in particolare fra ruderi e pietraie. Meno comune è il bellissimo ramarro (Lacerta bilineata) dal colore verde brillante, sfumato di azzurro sulla gola dei maschi in amore. Decisamente molto rara è infine la lucertola agile (Lacerta agilis), segnalata in poche località della Valle Gesso. Altro sauro molto interessante è l’orbettino (Anguis fragilis), che ha evoluto un corpo serpentiforme nel quale non sono più visibili le zampe, ormai atrofizzate. Scambiato per un serpente, questa simpatica e pacifica "lucertola senza zampe" viene spesso spietatamente uccisa per ignoranza. Vive in ambienti boschivi freschi e, proprio come le lucertole, è capace in caso di pericolo di troncare una parte della coda (un fenomeno chiamato autotomia) per sfuggire al predatore.</string>
    <string name="Ungulati_Text">Il Parco delle Alpi Marittime ospita tutte le sei specie di ungulati presenti sulle Alpi: oltre a camosci, stambecchi e caprioli, sono presenti anche cinghiali, cervi e mufloni. Tutti questi animali sono detti "ungulati" perché si muovono su zoccoli che costituiscono una trasformazione delle unghie: in altre parole, sono mammiferi "in punta di piedi". Cinghiali, mufloni e cervi sono giunti nell\'attuale area protetta in tempi più o meno recenti, in seguito a reintroduzioni da parte dell'uomo. Il cinghiale (Sus scrofa), estinto nella zona, è stato segnalato sporadicamente a partire dagli anni trenta del '900, probabilmente in seguito a migrazioni dovute a incendi verificatisi nel Delfinato ed è oggi abbastanza diffuso in tutte le vallate fino ai 2000 metri di quota.</string>
    <string name="Lontra_text">La lontra era un elemento essenziale degli ecosistemi fluviali alpini fino a qualche decennio fa. Sebbene un tempo fosse comune in tutto l’areale di distribuzione italiano ed europeo, nel corso dell’ultimo secolo si è assistito ad un crollo generalizzato delle popolazioni. Il picco del declino si è avuto negli anni ’70. A fine anni ‘80 resisteva una popolazione ristretta nel sud Italia e piccoli residui nel centro, che si estinguono anch’essi nel decennio seguente. Per quanto riguarda le Alpi, il mustelide, nel 1984-1985, risultava assente da tutte le regioni settentrionali nel censimento nazionale basato sul metodo standard promosso dal WWF svolto in quegli anni (Macdonald e Mason 1983b; Cassola 1986); in quell’occasione venne rinvenuto un unico “spraint” (nome con il quale si identifica un escremento di lontra) in Friuli Venezia Giulia, probabilmente appartenente ad esemplari erratici provenienti dalla Slovenia (Lapini 1986). Le principali cause furono la distruzione e l’inquinamento del loro habitat e la persecuzione diretta della specie, sia per la pelliccia pregiata, sia perché considerata una specie “nociva” come competitore delle risorse ittiche. Esistevano cacciatori specializzati, chiamati “i lontrari”. Dall’inchiesta condotto da Cagnolaro nel 1976 sappiamo che nelle Alpi Marittime la maggiore diffusione si riscontra in provincia di Cuneo dove nel decennio antecedente l’inchiesta sono abbattuti 16 esemplari rispetto ai 22 totali risultanti per la regione.</string>
</resources>